# Помощник заполнения матриц

<!--toc begin-->
## Содержание документа
- [Краткая инструкция](#краткая-инструкция)
    - [Расположение](#расположение)
    - [Добавление рабочего списка матриц](#добавление-рабочего-списка-матриц)
    - [Добавление рабочего списка номенклатуры](#добавление-рабочего-списка-номенклатуры)
    - [Работа с таблицей](#работа-с-таблицей)
    - [Журнал изменений матриц](#журнал-изменений-матриц)
- [Использование режима выделения таблицы](#использование-режима-выделения-таблицы)
<!--toc end-->

Для ответов на часто задаваемые вопросы см. [FAQ](./faq.md)

## Краткая инструкция

### Расположение

Главное меню - Матрицы - Помощник заполнения матриц

![ ](./media/image1.png) 

### Добавление рабочего списка матриц

1. Нажатие в поле **Список матриц** вызовет диалог списка.
1. Кнопка **Добавить** позволяет добавить один элемент в список
1. Кнопка **Подбор** открывает форму подбора, где двойным кликом можно сразу добавить несколько матриц

![ ](./media/image2.png)  

При изменении списка матриц появляются/исчезают соответетсвующие колонки

![ ](./media/image3.png) 

### Добавление рабочего списка номенклатуры

1. Выбрать Категорию товаров с которой будете работать (справа)
1. Раскрыть категорию нажатием на крестик слева от названия категории
1. Двойным кликом выгрузить подкатегории

>⚠ **Примечание**<br>В списке есть защита от дублирования номенклатуры

>⚠ **Примечание**<br>Если в системе уже есть данные, они автоматически заполнятся в таблице

![ ](./media/image4.png) 

### Работа с таблицей

Колонки матриц сортируются согласно приоритету в справочнике **Матрицы**. Порядок колонок всегда один: колонки принадлежности матрицы, потом НО, третья - среднедневные продажи (ручная установка). Колонка с заголовком матрицы - признак включения номенклатуры в матрицу. Колонка с заголовком **но** - неснижаемый остаток. Колонка с заголовком **сред** - среднедневные продажи (ручная). Используется для ввода новой позиции в ассортимент.

Порядок

1. Необходимо проставить "галочки" в соответствующей колонке. 
1. Заполнить неснижаемый остаток(но).
1. Заполнить планируемые среднедневные продажи.
1. Нажать на кнопку **Провести**

![ ](./media/image5.png) 

### Журнал изменений матриц

![ ](./media/image6.png)

## Использование режима выделения таблицы

Иногда надо выделить определенный диапазон ячеек и проставить/снять/инвертировать их значения. Для таких задач предусмотрен режим выделения.

Режим представляет собой специальное состояние, когда работа мышкой ведет себя по другому. Говоря про совокупность ячеек таблицы, мы имеем ввиду "сетку", аналогичную сетке программы Excel. Для массового изменения какого-либо диапазона (он всегда имеет форму прямоугольника), программе необходимо указать границы этого прямоугольника. В нашем случае используется указание "левый верх - правый низ", т.е. необходимо будет указать левую верхнюю и правую нижнюю ячейку сетки (и только так: *левый верх, правый низ*, в противном случае поведение будет некорректным. После указания диапазона программа запомнит список ячеек для дальнейшей работы.

Общий порядок действий:

1. Включение режима (визуально кнопка нажата)
1. Двойной клик или **Enter** на левой верхней ячейке
1. Двойной клик или **Enter** на правой нижней ячейке (визуально кнопка отжата)

Видео:

![ ](./media/7Op6bA4rHd.mp4)

>**Важно**<br>Режим выделения работает только для колонок матриц. Если были выделены ячейки других колонок, режим не сработает или сработает некорректно
>**Примечание**<br>В режиме выделения отключается стандартное поведение, в т.ч. **Одиночная установка**
